{
    "question": "Sebanyak 32 gram serbuk sulfur di reaksikan dengan gas oksigen menghasilkan gas sulfur dioksida sebanyak 64 gram. Berapakah massa gas oksigen yang bereaksi?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Massa gas oksigen yang bereaksi adalah 32 gram. </strong>Pernyataan yang ada pada soal sesuai dengan hukum Lavoisier. Hukum Lavoisier dikenal juga sebagai hukum kekekalan massa. Massa zat sebelum reaksi sama dengan massa sesudah reaksi.\n</p><p></p><h3>Pembahasan\n</h3><p>Hukum dasar kimia merupakan hukum dasar yang digunakan dalam stoikiometri (perhitungan kimia). Berikut beberapa hokum dasar yang dgunakan dalam penghitungan kimia:\n</p><p><strong>1) Hukum Lavoisier (Kekekalan Massa)\n</strong></p><p>Hukum ini dikenal juga sebagai hokum kekekalan massa. Pada hokum ini dinyatakan bahwa dalam sistem tertutup, massa zat sebelum dan sesudah reaksi adalah tetap. Dalam hal ini, berarti suatu zat yang mengalami reaksi kimia tidak berubah massa. Oleh karena itu, reaktan memiliki massa yang sama dengan produk yang dihasilkannya. Contohnya adalah:\n</p><p>A \u00a0 \u00a0+ \u00a0 B \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u2192 \u00a0AB\n</p><p>5 g \u00a0 5 g \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 10 g\n</p><p><strong>2) Hukum Proust (Hukum Perbandingan Tetap)\n</strong></p><p>Hukum Proust menyatakan perbandingan massa unsur-unsur pembentuk suatu senyawa selalu tetap.\n</p><p>Suatu zat yang direaksikan akan selalu memiliki perbandingan yang sama untuk membentuk suatu senyawa. Berikut contoh penerapan hukum perbandingan tetap: \u00a0</p><p>2H\u2082 + \u00a0O\u2082 \u2192 2H\u2082O\n</p><p>1 g \u00a0 \u00a0 \u00a08 g \u00a0 \u00a0 \u00a09 g \u00a0</p><p>2 g \u00a0 \u00a0 16 g \u00a0 \u00a018 g\n</p><p>Perbandingan H dan O pada senyawa I dan II adalah sama yaitu 1 : 8.\n</p><p><strong>3) Hukum Dalton (Hukum Perbandingan Berganda)\n</strong></p><p>Hukum Dalton menjelaskan bahwa dua unsur atau lebih dapat membentuk lebih dari satu senyawa yang berbeda. HUkum ini menyatakan bahwa bila dua unsur dapat membentuk dua senyawa atau lebih, unsur pertama massanya tetap, unsur kedua akan menghasilkan suatu perbandingan bilangan bulat sederhana.\n</p><p>Contoh: \u00a0</p><p>Unsur C dan O dapat membentuk senyawa CO, CO2 dan CO3 dengan nilai C tetap. Oleh karena itu, unsur O pada ketiga senyawa berbanding 1 : 2 : 3.\n</p><p><strong>4) Hukum Gay-Lussac (Hukum Perbandingan Volume)\n</strong></p><p>\"Pada suhu dan tekanan yang sama perbandingan volume gas-gas yang bereaksi dan hasil reaksi berbanding sebagai bilangan bulat\".\n</p><p>Hukum perbandingan volume (Gay Lussac):\n</p><p>(Koef A/ koef B) = (Volume A : volume B)\n</p><p>Contoh: \u00a0</p><p>Jika 20 L nitrogen direaksikan dengan hidrogen sesuai reaksi berikut, \u00a0</p><p>N\u2082 (g) + 3H\u2082 (g) \u00a0\u2192 2NH\u2083 (g)\n</p><p>Perbandingan koefisien reaksinya 1 : 3 : 2, dan volumenya pun memiliki perbandingan sama, jadi volume H\u2082 60 L, dan volume NH\u2083 40 L.\n</p><p><strong>5) Hipotesis Avogadro\n</strong></p><p>Hipotesis Avogadro menjelaskan bahwa perbandingan tersebut berlaku pula dalam molekul secara keseluruhan. Hipotesisnya adalah pada suhu dan tekanan yang sama, semua gas yang bervolume sama memiliki jumlah molekul yang sama pula.\n</p><p><u><strong>Pada Kasus di atas\n</strong></u></p><p>Pada soal diatas <strong>diketahui</strong> beberapa data yaitu:\n</p><p>m S = 32 gram\n</p><p>m SO\u2082 = 64 gram\n</p><p>Adapun yang <strong>ditanyakan</strong> adalah massa gas O\u2082 yang bereaksi.\n</p><p>Pernyataan yang terdapat pada soal sesuai dengan hukum kekekalan massa dari Lavoisier. JIka massa zat dianggap tidak ada yang hilang maka massa sebelum reaksi sama dengan massa sesudah reaksi. Reaksi yang terjadi antara sulfur dan gas oksigen adalah sebagai berikut:\n</p><p>S + O\u2082 \u2192 SO\u2082\n</p><p>Karena massa sebelum sama dengan massa sesudah maka:\n</p><p>m S + m O\u2082 = m SO\u2082\n</p><p>32 \u00a0 + m O\u2082 = 64\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 m O\u2082 = 64 \u2013 32\n</p><p> \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 m O\u2082 = 32 gram\n</p><p><strong>Jadi massa gas O\u2082 yang bereaksi adalah 32 gram.\n</strong></p><p>Pelajari lebih lanjut tentang mol dan perbandingan koefisien di: https://brainly.co.id/tugas/18228152.\n</p><p></p><h3>Detil jawaban\n</h3><p><strong>Kelas: </strong>X\n</p><p><strong>Mapel:</strong> Kimia\n</p><p><strong>Bab:</strong> Hukum dasar perhitungan kimia\n</p><p><strong>Kode:</strong> 10.7.8\n</p><p>#AyoBelajar\n</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apakah-yg-menyebabkan-suatu-larutan-bersifat-asam-dan-basa-777",
            "question": "Apakah yg menyebabkan suatu larutan bersifat asam dan basa ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>konsentrasi ion H^+ dan/atau konsentrasi ion OH^- yang menentukan suatu larutan bersifat asam, basa atau netral.</span>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "asam = dapat menghasilkan ion [H\u207a]<br>basa = dapat menghasilkan ion [OH\u207b]",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "serbuk-seng-yang-massanya-13-gram-direaksikan-dengan-8-gram-serbu-461",
            "question": "Serbuk seng yang massanya 13 gram direaksikan dengan 8 gram serbuk belerang membentuk senyawa seng sulfida yang massanya 19,5 gram. Massa zat yang tidak bereaksi adalah. . .",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Serbuk seng yang massanya 13 gram direaksikan dengan 8 gram serbuk\n belerang membentuk senyawa seng sulfida yang massanya 19,5 gram. Massa \nzat yang tidak bereaksi adalah. . .<br><br>Ar Zn = 65<br>Ar S = 32<br>angka perbandingan Zn : S dalam senyawa ZnS = 65 : 32<br><br>bagi masing - masing massa zat dengan Mr-nya<br>Zn = 13/65 = 0,2<br>S = 8/32 = 0,25<br><br>dari hasil bagi di atas nilai yang paling kecil adalah 0,2 ;<br>maka 0,2 tersebut kamu kalikan dengan angka perbandingannya <br>Zn = 0,2 x 65 = 13<br>S = 0,2 x 32 = 6,4<br><br>total Zn yang dihasilkan adalh 19,4 gram <br>maka yang bersisa di atas adalah S = 8 - 6,4 = 1,6<br><br><br>itu cara penghitungannya gan :)<br>kalo memang itu benar dihasilkan 19,5 gram saya agak ragu karena dari penghitungan di atas seharusnya dihasilkan 19,4 gram<br><br><br>semoga bermanfaat :)<br><br></span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tuliskan-reaksi-ion-dari-h2so4-885",
            "question": "Tuliskan reaksi ion dari H2SO4",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "H2SO4 --&gt; 2H+\u00a0 + SO4 2-<br>......................................<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-tuliskan-postulat-einstein-berdasarkan-teori-relativitas-562",
            "question": "1. tuliskan postulat einstein berdasarkan teori relativitas ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1. postulat pertama <br>\u00a0\u00a0  yang menyatakan bahwa \"hukum-hukum fisika adalah sama dalam semua kerangka inersia\"<br>2. postulat kedua<br>\u00a0 yang berbunyi \"kelajuan cahaya adalah sama dalam semua kerangka inersia \"<br>Maaf kalau salah, aku cuma berniat nolong aja kok :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-termasuk-reduksi-atau-oksidasikah-perbahan-berikut-a-mno4-m-907",
            "question": "1. termasuk reduksi atau oksidasikah perbahan berikut? a. Mno4- menjadi Mn2+ b. SO3 2- menjadi SO4 2- c. VO+ menjadi VO2 + d. Fe 3+ menjadi Fe 2+ \u00a0 2. apakah reaksi-reaksi dibawah ini termasuk reaksi redoks? a. 2HCl + Zn menjadi ZnCl2 + H2 b. PbO2 + 2H2SO4 + Pb menjadi 2PbSO4 + 2H2O c. AgNO3 +NaCl menjadi AgCl + NaNO3 d. MnO2 + 4HCl menjadi MnCl2 + Cl2 + 2H2O e. PbO + H2SO4 menjadi PbSO4 +H2",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.a) Oksidasi<br>b) Oksidasi<br>c) Oksidasi<br>d) Reduksi<br><br>2.a) hanya reduksi<br>b) termasuk<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. a reduksi<br>\u00a0b. oksidasi<br>c. oksidasi<br>d. reduksi<br>2. a.ya<br>\u00a0b.tidak<br>\u00a0c. tidak<br>\u00a0d. tidak\u00a0<br>e. ya",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-dan-jelaskan-tata-nama-senyawa-kimia-beserta-pengelompok-822",
            "question": "sebutkan dan jelaskan tata nama senyawa kimia beserta pengelompokan yang termasuk logam dan non logam",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ini jawabanyya semoga membantu",
                    "attachments": [
                        "answer-attachments/sebutkan-dan-jelaskan-tata-nama-senyawa-kimia-beserta-pengelompok-822-1.docx"
                    ]
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "suatu-larutan-asam-lemah-ha-memiliki-ph-4-hitunglah-molarita-424",
            "question": "Suatu larutan asam lemah [HA] memiliki pH = 4. hitunglah molaritas asam tersebut ! (ka = 10\u207b\u2075)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pH=-log H+<br>H+=(ka.M)^1/2 ka=tetapan M=Molaritas<br>4=-log H+<br>H+=10^-4<br>10^-4=(10^-5.M)^1/2<br>10^-8=10^-5.M<br>M=10^-3<br><br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "pH = -log [H+]<br>[H+] = 4<br><br>Ma = [H+]\u00b2/Ka<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0= 4\u00b2/10\u207b\u2075<br>\u00a0 \u00a0 \u00a0 = 16x10\u2075",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "h2so4-termasuk-senyawa-ion-atau-kovalen-naoh-termasuk-senyawa-io-873",
            "question": "H2SO4 termasuk senyawa ion atau kovalen?\r\nNaOH termasuk senyawa ion atau kovalen?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "H2SO4 termasuk kovalen<br>NaOh termasuk ion<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "1. nonlogam dan nonlogam = kovalen<br>2. logam dan non logam = ion",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "tuliskan-rumus-senyawa-yang-dapat-dibentuk-oleh-ion-na-dan-ion-c-650",
            "question": "Tuliskan rumus senyawa yang dapat dibentuk oleh ion Na+ dan ion CO3\u00a02-?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pakai rumus ini lebih mudah<br>A^x+\u00a0 \u00a0 +\u00a0 \u00a0  B^y-\u00a0 ---&gt;\u00a0  AyBx<br>jika B merupakan ion poliatom (lebihd ari 1 atom peyusun) maka perlu dikasih tanda kurung :)<br><br>Na+\u00a0 \u00a0  +\u00a0 \u00a0  CO3 2- --&gt;\u00a0 Na2CO3<br><br>semoga membantu :)<br>berika label terbaikya :)<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "berikan-nama-berdasarkan-iupac-senyawa-berikut-ini-ach32co-bc-138",
            "question": "Berikan nama berdasarkan IUPAC senyawa berikut ini    a.(CH3)2CO\r\nb.C2H5-O-C-CH3\r\n\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 //\r\n\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 O\r\nc. CH3-CH-CH2-CH-OH\r\n\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 /\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 /\r\n\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 CH3\u00a0 \u00a0 \u00a0\u00a0 C2H5",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a. propanon<br>b. etil etanoat<br>c. 5-metil-3-heksanol",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}